眾聞 回應一地兩檢質疑 官稱內地口岸區「法律上」視特區範圍外 但強調

眾聞
回應一地兩檢質疑 官稱內地口岸區「法律上」視特區範圍外 但強調邊界沒變

撰文: 眾新聞記者 | 發佈日期: 27.10.17 | 最後更新: | 2017-10-28 00:43:01

請支持《眾新聞》，成為訂戶

眾新聞報道整理「一地兩檢」自2007年首次出現至今，10年之間在香港立法會文件、大陸有關部門文件及媒體報道的相關資料，發現一地兩檢是在6個關鍵時間由北京拍板，但政府過去幾年，並沒有向市民及立法會，按時如實交代一地兩檢的進度及實施內容詳情，以及前言不對後語，在一地兩檢要實施前夕，才硬推要市民接受方案。

眾新聞周二（10月24日）晚上刊出報道前，向運輸及房屋局查詢多條問題（見下），未獲回覆。報道刊出後，記者再次向局方查詢，在周五（10月27日）晚上獲得「政府發言人」回覆（見下）。不過，政府未有直接回答記者所有問題。

【眾新聞報道】比對一地兩檢10年公開資料 揭港府隱瞞立會前言不對後語

眾新聞比對一地兩檢10年公開資料，發現政府在立法會的說法前言不對後語。眾新聞製圖

記者其中一條問題是「貴局在2016年1月8日的立法會文件稱，『不會將西九龍總站內的任何範圍剔除於香港特區的區域範圍之外。』為何上述說法與現在公布的方案不符？」（指西九站劃作內地口岸區執行內地法律）。

政府回覆指，「內地口岸區」是指「法律上」視為香港特區區域範圍之外。但依據《中華人民共和國國務院令第221號》所表述的香港特區區域界線，不會因有關安排而變更。因此，「三步走」建議並不會將西九龍站內的任何範圍剔除於香港特區的區域範圍之外。

政府發言人續指：「若然真的將西九龍站的『內地口岸區』剔出特區範圍之外，特區不可能仍將『內地口岸區』租給內地部門使用。這情況亦與深圳灣口岸『港方口岸區』的情況類同。」

什麼是「特區區域範圍」？記者翻查政府7月25日、即公布一地兩檢方案的新聞稿，提及：「就內地法律和香港特區法律的適用及管轄權（包括司法管轄權）的劃分，『內地口岸區』將視為香港特區區域範圍之外。 」當日新聞稿並沒有引用上述定義香港區域界線的國務院令。律政司司長袁國強在當日的記者會上，據報曾解釋行政區域界線是由國務院令頒布，但指《基本法》並無下定義，而一地兩檢並不涉及重劃香港界線。此後，未見有官員談一地兩檢時，引用國務院令。

對於記者詢問政府就一地兩檢歷年來研究了什麼、北京轉交了什麼方案給特區政府、為何沒有就一地兩檢諮詢公眾、為何沒有第一時間告知香港人內地的決定、有了方案後在立法會仍指「未有具體方案」等問題，政府都未有直接回答，最後一句說「閣下問題提及的立法會文件中的相關內容與現在公布的『三步走』建議並沒有不符之處。」

記者的問題重點，是希望政府能夠 1. 公開整個一地兩檢方案制定的過程；2. 為何隱瞞立法會前言不對後語；3. 為何沒有諮詢公眾讓市民有表達權。結果對牛彈琴，政府的結論是將立會文件內容跟其「三步走」方案自圓其說，一句「沒有不符之處」未能釋除香港人的疑慮。

陳帆周三說有留意眾新聞的報道，指「部分屬於事實，但質疑事實背後的想法、動機及思考，是否有如報道所講，他卻不想揣測。」但他未有為一地兩檢提供更多具體資料回應報道中的疑問。林勵攝

運輸及房屋局局長陳帆，周三（10月25日）早上在立法會被問到眾新聞的報道時，說有留意報道，指部分屬於事實，但質疑事實背後的想法、動機及思考，是否有如報道所講，他卻不想揣測。他說，將很多事實串連成故事，有很多方法，相信各人可用自己判斷作理解。被問到報道有甚麼不公道的地方，陳帆以「我頭先講咗」作回應。

陳帆指，政府一直與內地經多年討論及深度研究，找出一個對香港長遠發展最好及必然的選擇。在過程抱同一宗旨，當雙方有初步共識，有責任盡快將建議向社會公布。

眾新聞記者是根據網上的公開資料整理報道，記者向運輸及房屋局索取更多資料時，局方卻未能具體回答所有問題並提供相關資料。陳帆既然說有所質疑，眾新聞要求政府部門公開更多一地兩檢的細節，向香港人全面深入解釋一地兩檢的來龍去脈及為何沒有諮詢公眾。

眾新聞記者周一（10月23日）向運輸及房屋局查詢以下問題：

1. 早在2008年，政府成立了專責小組，研究在高鐵西九龍站實施一地兩檢。請問有關小組涉及什麼部門？有否內地部門參與？小組是在何時決定實施一地兩檢？小組歷年來研究了什麼？

2. 為何當局由2008年至今，從來沒有就一地兩檢諮詢公眾？但當局以往曾在立法會文件表示，「任何具體落實一地兩檢的安排， 一定需要得到社會上同意。我們一定會向社會交代，亦會讓社會有充分機會表達意見。」政府如今又是基於什麼，認為一地兩檢「取得了社會同意」？

3. 一地兩檢是否由內地有關部門，在2014年10月或之後拍板，港府再執行內地的決定？是由哪些內地部門拍板？當局是何時得知內地的決定、有否參與中央的決定？為何沒有第一時間告知香港人內地的決定？此後兩年多為何當局在立法會仍指「未有具體方案」，例如在2016年6月稱「未有具體計劃」前不宜披露詳情？

4. 貴局在2016年1月8日的立法會文件稱，「不會將西九龍總站內的任何範圍剔除於香港特區的區域範圍之外。」為何上述說法與現在公布的方案不符？

5. 港澳辦在2016年2月24日，將西九內地口岸設置布局方案，正式轉交特區政府。請問有關方案內容是什麼？（2017年10月26日補充問題）

一地兩檢關注組周三晚集會，有逾百人出席，包括剛獲准保釋的黃之鋒 (中)。林勵攝

運輸及房屋局周五（10月27日）以「政府發言人」回覆眾新聞：

特區政府在公布「一地兩檢」方案前一直公開表示，我們與內地的共同目標是在廣深港高鐵香港段通車時，於西九龍站落實「一地兩檢」，以發揮高鐵最大的運輸、社會和經濟效益。政府相關部門包括律政司、運輸及房屋局、保安局和政制及內地事務局一直與內地相關部門進行商討，務求盡早就有關事宜取得共識。有關「一地兩檢」安排涉及複雜的憲制、法律及運作問題，因此雙方就此需進行長時間、反覆的仔細研究與商討，以期當兩地就相關安排有雙方認為可行的建議時，盡快向社會公布。此外，由於已在西九龍站預留空間設置「一地兩檢」的口岸設施，因此亦有需要與內地相關部門商討西九龍站內地口岸設施的設計與施工等事宜。我們向立法會鐵路事宜小組委員會匯報高鐵香港段季度工程進度時，亦有包括「內地口岸區」的工程進度。

特區政府與內地相關部門約於今年7月就《合作安排》的框架內容取得基本共識。行政長官會同行政會議於2017年7月25日同意推展「三步走」建議後，特區政府在同日下午作出公布，旨在盡快向公眾作出交代，令社會可作進一步討論。在立法會休會期間，律政司司長、運輸及房屋局局長和保安局局長已先後於2017年8月3日出席內務委員會特別會議，以及2017年8月8日的交通事務委員會、保安事務委員會和司法及法律事務委員會的聯席會議，回應議員的提問。此外，司長和兩位局長在過去三個月內出席多項公開活動，講述「一地兩檢」的相關事宜。特區政府亦透過不同渠道向市民介紹政府的建議，港鐵公司作為高鐵項目的管理人，也受政府委託進行不同類型的推廣活動，包括早前在10月7日及8日的石崗列車停放處開放日，讓公眾加深了解廣深港高鐵項目。

要在西九龍站實施「一地兩檢」，必然涉及內地人員在「內地口岸區」依據內地法律為乘客辦理內地通關手續。因此，有需要處理「內地口岸區」適用法律及管轄權劃分的問題。

在這方面，參考了深圳灣口岸的模式，「三步走」建議純就特定範疇（即在「內地口岸區」由內地管轄的事項）和特定目的（即內地法律和香港特區法律的適用及管轄權的劃分），將「內地口岸區」在法律上視為香港特區區域範圍之外。這方法與《深圳灣口岸港方口岸區條例》（香港法例第591章）第5(2)條的概念和構思類同。

按此建議，依據《中華人民共和國國務院令第221號》所表述的香港特區區域界線不會因上述安排而變更。因此，「三步走」建議並不會將西九龍站內的任何範圍剔除於香港特區的區域範圍之外。

若然真的將西九龍站的「內地口岸區」剔出特區範圍之外，特區不可能仍將「內地口岸區」租給內地部門使用。這情況亦與深圳灣口岸「港方口岸區」的情況類同。

綜上，閣下問題提及的立法會文件中的相關內容與現在公布的「三步走」建議並沒有不符之處。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

法律之外佢話邊界劃上太空都無撚用啦屌

經crosscheck多個post，確信五毛名單臚列如下：

三色貓、法國佬巫斯義、群龍共舞、優美開始、JR、RedBaron、Gladiclus、D_Wade、dewi、newlife、bbchu、十卜Ching、侵B、吾系甘開心牙、返六日唔撚易、毛澤東

證據一：五毛一見字眼空群而出

連狗對五毛問題視而不見、置若罔聞，與全連登作對

【枕戈待旦】有關被連狗封鎖禁言之嚴正聲明

刺刀捅向習匪頭 鏟平地獄鬼國

【黑暗】濕鳩塞鷗兄已遭連尼住禁言七日

證據二：五毛擾亂視聽妖言惑眾

JR：(人手置頂) 屈毛黨名單

RedBaron：關愛座呢隻五毛都算高招

Gladiclus：（大踢爆）關愛座hunter係5毛！被bam屈毛派親身指證！

JR：要求admin立即ban左三位會員︰關愛座hunter, 濕鳩塞鷗, 1000歲人瑞

其實一句到尾，唔洗講班獻世賣港狗，淨係扮民自己都鬼多過人！！

依家鳩鐵一地兩檢實質一味老點，班高薪戲子偽君子一齊扮如夢初醒，上任渾房張炳良係支那民主黨開黨黨員，做足幾代既丘誠武根本乜撚都唔識記者仔出身，大把所謂良心老記如吳志森之流係佢老死都從未認真屌過鳩鐵，齊齊厄飯食！！

樓主投訴反五毛人士

官稱內地口岸區「法律上」視特區範圍外 但強調邊界沒變

犯人稱將條撚強行推入囡囡個西到，但強調唔係強姦

點睇都係割地啦

當初咩細節都唔傾好，就過高鐵嘅方案
個班話起得高鐵就唔好理要洗幾多錢同點過關嘅賣港賊，共孽嚟架

正苦幾時有睇重過無約束力議案呀？扮哂野